\documentclass[12pt,final]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lvert}{\rvert}

\makeatletter
\DeclareFontEncoding{LS1}{}{}
\DeclareFontSubstitution{LS1}{stix}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\mathscr}{LS1}{stixscr}{m}{n}
\makeatother


\usepackage{siunitx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=DarkSlateBlue]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations.pathreplacing,angles,quotes}


\newtheoremstyle{exc}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{exc}
\newtheorem{exc}{Esercizio}

%\theoremstyle{exc}
%\newtheorem{eg}{Esempio}[chapter]
\newcommand{\pd}[1]{{\scriptscriptstyle\textrm{#1}}}
\renewcommand{\vec}{\bm}

\setsecnumdepth{section}

\setstocksize{11in}{8.5in}
\settrimmedsize{11in}{8.5in}{*}
\setlrmarginsandblock{.625in}{.75in}{*}
\setulmarginsandblock{.625in}{1.25in}{*}
\checkandfixthelayout
\chapterstyle{culver}

\title{Esercizi base sui vettori}
\date{}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\maketitle
\pagestyle{empty}
\paragraph{Istruzioni}{\itshape
Svolgere gli esercizi su carta in modo chiaro, motivando a parole i passaggi e senza ometterne alcuno; fermare i fogli con almeno un punto di cucitrice; scrivere nome e cognome sul primo foglio. Fogli volanti o senza proprietario non verranno corretti. Consegnare Sabato 21 a lezione.}
\begin{exc}
In classe abbiamo visto che se $\vec{v}$ è un vettore, il vettore $5\vec{v}$ ha modulo $5v$ (5 volte quello di $v$), stessa direzione di $\vec{v}$ e stesso verso di $\vec{v}$, poiché lo scalare $5$ è un numero positivo. Chiamiamo \emph{vettore opposto} a $\vec{v}$ il vettore 
\[
-\vec{v}\coloneqq (-1)\cdot \vec{v}
\]
(significa: assegniamo al simbolo $-\vec{v}$ il significato $(-1)\vec{v}$). Descrivere a parole (come nella frase precedente) quali sono modulo, direzione e verso del \emph{vettore opposto} a $\vec{v}$ rispetto a quelli di $\vec{v}$ (se l'esercizio vi sembra troppo semplice è perché lo è).
\end{exc}
\begin{exc}
È assegnato il vettore $\vec{v}$
\[
v=\SI{100}{N},\quad\text{forma un angolo }\alpha=\ang{30}\text{ in senso antiorario con l'asse }x.
\]
\begin{enumerate}
\item fare un disegno approssimativo del vettore $\vec{v}$, indicando chiaramente l'angolo $\alpha$; se necessario, prendere un angolo $\beta$ che sia comodo per determinare le componenti ed esprimerlo in funzione di $\alpha$ (esempio: $\beta=\ang{180}-\alpha$,$\beta=\alpha-\ang{90}$, etc.);
\item determinare le componenti del vettore a meno del segno;
\item determinare il segno di ciascuna componente, giustificare la scelta.
%\item esprimere il vettore nella forma
%\[
%\vec{v}=v_1\vec{e}_1+v_2\vec{e}_2,
%\]
%dove $\vec{e}_1,\vec{e}_2$ sono i vettori ortonormali associati agli assi, $v_1$ è la componente $x$, $v_2$ è la componente $y$.
\end{enumerate}
\end{exc}
\begin{exc}
È assegnato il vettore $\vec{v}$
\[
v=\SI{50}{N},\quad\text{forma un angolo }\alpha=\ang{110}\text{ in senso antiorario con l'asse }x.
\]
\begin{enumerate}
\item fare un disegno approssimativo del vettore $\vec{v}$, indicando chiaramente l'angolo $\alpha$; se necessario, prendere un angolo $\beta$ che sia comodo per determinare le componenti ed esprimerlo in funzione di $\alpha$ (esempio: $\beta=\ang{180}-\alpha$,$\beta=\alpha-\ang{90}$, etc.);
\item determinare le componenti del vettore a meno del segno;
\item determinare il segno di ciascuna componente, giustificare la scelta.
%\item esprimere il vettore nella forma
%\[
%\vec{v}=v_1\vec{e}_1+v_2\vec{e}_2,
%\]
%dove $\vec{e}_1,\vec{e}_2$ sono i vettori ortonormali associati agli assi, $v_1$ è la componente $x$, $v_2$ è la componente $y$;
\item ripetere tutti i punti sopra per il vettore $(-0.5)\cdot\vec{v}$ (è la stessa cosa che scrivere $-\frac{1}{2}\vec{v}$).
\end{enumerate}
\end{exc}
\begin{exc}
È assegnato il vettore $\vec{v}$
\[
v=\SI{13}{\meter\per\second},\quad\text{forma un angolo }\alpha=\ang{240}\text{ in senso antiorario con l'asse }x.
\]
\begin{enumerate}
\item fare un disegno approssimativo del vettore $\vec{v}$, indicando chiaramente l'angolo $\alpha$; se necessario, prendere un angolo $\beta$ che sia comodo per determinare le componenti ed esprimerlo in funzione di $\alpha$ (esempio: $\beta=\ang{180}-\alpha$,$\beta=\alpha-\ang{90}$, etc.);
\item determinare le componenti del vettore a meno del segno;
\item determinare il segno di ciascuna componente, giustificare la scelta;
%\item esprimere il vettore nella forma
%\[
%\vec{v}=v_1\vec{e}_1+v_2\vec{e}_2,
%\]
%dove $\vec{e}_1,\vec{e}_2$ sono i vettori ortonormali associati agli assi, $v_1$ è la componente $x$, $v_2$ è la componente $y$;
\item ripetere tutti i punti sopra per il vettore $3\vec{v}$.
\end{enumerate}
\end{exc}
\begin{exc}
È assegnato il vettore $\vec{v}$
\[
v=\SI{15}{m},\quad\text{forma un angolo }\alpha=\ang{300}\text{ in senso antiorario con l'asse }x.
\]
\begin{enumerate}
\item fare un disegno approssimativo del vettore $\vec{v}$, indicando chiaramente l'angolo $\alpha$; se necessario, prendere un angolo $\beta$ che sia comodo per determinare le componenti ed esprimerlo in funzione di $\alpha$ (esempio: $\beta=\ang{180}-\alpha$,$\beta=\alpha-\ang{90}$, etc.);
\item determinare le componenti del vettore a meno del segno;
\item determinare il segno di ciascuna componente, giustificare la scelta.
%\item esprimere il vettore nella forma
%\[
%\vec{v}=v_1\vec{e}_1+v_2\vec{e}_2,
%\]
%dove $\vec{e}_1,\vec{e}_2$ sono i vettori ortonormali associati agli assi, $v_1$ è la componente $x$, $v_2$ è la componente $y$.
\end{enumerate}
\end{exc}
Ricordare che, date le componenti del vettore, il suo modulo si determina applicando il teorema di Pitagora, mentre direzione e verso sono determinate dall'angolo $\alpha$ che il vettore forma con l'asse $x$ (partendo a misurare l'angolo dalla semiretta positiva!) in senso antiorario, che si può trovare usando la tangente inversa
\[
	\theta=\tan^{-1}\Big(\frac{\text{cateto opposto}}{\text{cateto adiacente}}\Big).
\] 
\begin{exc}
È assegnato il vettore di componenti
\[\begin{split}
\text{componente }x&:\SI{-5}{m},\\
\text{componente }y&:\SI{3}{m}
\end{split}
\]
\begin{enumerate}
%\item scrivere il vettore nella forma
%\[
%\vec{v}=v_1\vec{e}_1+v_2\vec{e}_2
%\]
%dove $\vec{e}_1,\vec{e}_2$ sono i vettori ortonormali associati agli assi, $v_1$ è la componente $x$, $v_2$ è la componente $y$;
\item fare un disegno approssimativo del vettore;
\item calcolare il modulo $v$ del vettore $\vec{v}$;
\item calcolare direzione e verso del vettore (angolo $\alpha$ che $\vec{v}$ forma in senso antiorario con l'asse $x$);
\item quali sono le componenti del vettore \emph{opposto} a $\vec{v}$? Disegnare e determinare modulo, direzione e verso del vettore $-\vec{v}$.
\end{enumerate}
\end{exc}
\begin{exc}
È assegnato il vettore di componenti
\[\begin{split}
\text{componente }x&:\SI{-3}{m\per\second},\\
\text{componente }y&:\SI{-6}{m\per\second}
\end{split}
\]
\begin{enumerate}
%\item scrivere il vettore nella forma
%\[
%\vec{v}=v_1\vec{e}_1+v_2\vec{e}_2
%\]
%dove $\vec{e}_1,\vec{e}_2$ sono i vettori ortonormali associati agli assi, $v_1$ è la componente $x$, $v_2$ è la componente $y$;
\item fare un disegno approssimativo del vettore;
\item calcolare il modulo $v$ del vettore $\vec{v}$;
\item calcolare direzione e verso del vettore (angolo $\alpha$ che $\vec{v}$ forma in senso antiorario con l'asse $x$);
\item quali sono le componenti del vettore \emph{opposto} a $\vec{v}$? Disegnare e determinare modulo, direzione e verso del vettore $-\vec{v}$.
\end{enumerate}
\end{exc}
\begin{exc}
Determinare il vettore somma $\vec{s}$ dei tre vettori rappresentati in figura: scriverlo sia in componenti, sia come modulo, direzione e verso.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex,x=1cm,y=1cm]
\clip(-2,-1) rectangle (7,4);
\begin{scriptsize}
\draw [color=gray!50, xstep=.5cm,ystep=.5cm] (-6.2,-8.77) grid (16.6,8.81);
\draw[draw=black, line width=.5pt, ->] (-2,0) -- node[below,near end,xshift=2cm]{$x$}(6.5,0) ;
\draw[draw=black,line width=.5pt, ->] (0,-1) --  node[left,near end,yshift=1cm] {$y$}(0,3.5);
\fill[line width=.5pt,color=black,fill=black,draw=black, dash pattern=on 3pt off 3pt,fill opacity=0.10000000149011612] (0,0) -- (0,3) -- (5,3) -- (5,0) -- cycle;
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black,fill=black!10,,draw=black] (0,0) -- (0:1) arc (0:30.96375653207352:1) node[right,midway] {$\alpha=31$} ;
\draw [->,line width=1pt,draw=Crimson] (0,0) -- node[above,sloped,near start] {$\vec{a},a=\SI{5.83}{m}$} (5,3);
\draw [->,line width=1pt,draw=Crimson] (5,3) -- node[above,sloped]{$\vec{b},b=\SI{3}{m}$}(5,0);
\draw [->,line width=1pt,draw=Crimson] (5,0) -- node[above,sloped,near start]{$\vec{c}$}(0,3);
\draw [fill=black] (0,0) circle (1pt) node[label=225:$A$]{};
\draw [fill=black] (0,3) circle (1pt) node[label=45:$B$]{};
%\draw[draw=black,line width=1pt, ->] (6,-.5) -- node[near end, sloped,above]{$\vec{e}_1$} (7,-.5);
%\draw[draw=black,line width=1pt, ->] (6,-.5) -- node[near end, sloped,above]{$\vec{e}_2$} (6,.5);
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exc}
\begin{exc}
Determinare il vettore somma dei tre vettori ($a=b=c=\SI{50}{N}$).
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex,x=1cm,y=1cm]
\clip(-2.5,-3) rectangle (4,3);
\begin{scriptsize}

\draw [color=gray!50, xstep=.5cm,ystep=.5cm] (-8.94,-10.32) grid (13.86,7.26);
\draw[draw=black, line width=.5pt, ->] (-5,0) -- node[below,near end,xshift=2.1cm]{$x$}(3.5,0) ;
\draw[draw=black,line width=.5pt, ->] (0,-5) --  node[left,near end,yshift=1.8cm] {$y$}(0,2.5);
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black,fill=black,opacity=0.10] (0,0) -- (0:0.6) arc (0:120:0.6) -- cycle;
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=black,fill=black,opacity=0.10] (0,0) -- (0:1) arc (0:240:1) -- cycle;
\draw [->,line width=1pt,draw=Crimson] (0,0) -- (3,0) node[above,sloped,midway]{$\vec{a}$};
\draw [->,line width=1pt,draw=Crimson] (0,0) -- (-1.5,2.5980762113533165)node[sloped,above,midway]{$\vec{b}$};
\draw [->,line width=1pt,draw=Crimson] (0,0) -- (-1.5,-2.5980762113533165)node[sloped,above,midway]{$\vec{c}$};
\draw [shift={(0,0)},->,line width=.5pt,color=black] (0:0.6) arc (0:120:0.6) node[above,midway,sloped]{$\ang{120}$};
\draw [shift={(0,0)},->,line width=.5pt,color=black] (0:1) arc (0:240:1) node[above,near end,sloped]{$\ang{240}$};
\draw [fill=black] (0,0) circle (1pt) node[label=315:$O$]{};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exc}
\begin{comment}
\begin{exc}
Sono assegnati i vettori
\[\begin{array}{lll}
\vec{a}:& a=\SI{100}{N},&\text{diretto lungo l'asse }x,\text{verso positivo dell'asse }x,\\
\vec{b}:& b=\SI{45}{N},&\text{forma un angolo }\alpha=\ang{150}\text{ con l'asse }x\text{ in senso antiorario}.
\end{array}\]
\begin{enumerate}
\item fare un disegno approssimato dei due vettori, quindi determinare graficamente il vettore somma $\vec{a}+\vec{b}$ con la regola del parallelogramma; indicare l'angolo che questo forma in senso antiorario con l'asse $x$;
\item determinare le componenti di $\vec{a}$ e $\vec{b}$ e scriverli nella forma
\[
\vec{v}=v_1\vec{e}_1+v_2\vec{e}_2
\]
dove $\vec{e}_1,\vec{e}_2$ sono i vettori ortonormali associati agli assi, $v_1$ è la componente $x$, $v_2$ è la componente $y$;
\item scrivere
\[
\vec{c}=\vec{a}+\vec{b},
\]
e sommare i due vettori: sostituire al posto di $\vec{a},\vec{b}$ la loro forma in componenti, sommare i vettori lungo $\vec{e}_1,\vec{e}_2$;
\item calcolare modulo, direzione e verso del vettore $\vec{c}$.
\end{enumerate}
\end{exc}
\begin{exc}
Sono assegnati i vettori
\[\begin{array}{lll}
\vec{a}:& a=\SI{20}{m},&\text{forma un angolo }\alpha=\ang{30}\text{ con l'asse }x\text{ in senso antiorario},\\
\vec{b}:& b=\SI{7}{m},&\text{forma un angolo }\alpha=\ang{120}\text{ con l'asse }x\text{ in senso antiorario}.
\end{array}\]
\begin{enumerate}
\item fare un disegno approssimato dei due vettori, quindi determinare graficamente il vettore somma $\vec{a}+\vec{b}$ con la regola del parallelogramma; indicare l'angolo che questo forma in senso antiorario con l'asse $x$;
\item determinare le componenti di $\vec{a}$ e $\vec{b}$ e scriverli nella forma
\[
\vec{v}=v_1\vec{e}_1+v_2\vec{e}_2
\]
dove $\vec{e}_1,\vec{e}_2$ sono i vettori ortonormali associati agli assi, $v_1$ è la componente $x$, $v_2$ è la componente $y$;
\item scrivere
\[
\vec{c}=\vec{a}+\vec{b},
\]
e sommare i due vettori: sostituire al posto di $\vec{a},\vec{b}$ la loro forma in componenti, sommare i vettori lungo $\vec{e}_1,\vec{e}_2$;
\item calcolare modulo, direzione e verso del vettore $\vec{c}$;
\item determinare il vettore opposto $-\vec{b}$ di $\vec{b}$ e ripetere i punti precedenti per $\vec{a}$ e $-\vec{b}$; in particolare notare che
\[
\vec{a}+(-\vec{b})=\vec{a}-\vec{b}
\]
è la differenza dei due vettori $\vec{a},\vec{b}$.
\end{enumerate}
\end{exc}
\end{comment}
\end{document}
